'\" t
.\" Copyright (c) 1992 Drew Eckhardt (drew@cs.colorado.edu), March 28, 1992
.\" Parts Copyright (c) 1995 Nicolai Langfeldt (janl@ifi.uio.no), 1/1/95
.\" and Copyright (c) 2006, 2007, 2014 Michael Kerrisk <mtk.manpages@gmail.com>
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" Modified by Michael Haardt <michael@moria.de>
.\" Modified 1993-07-24 by Rik Faith <faith@cs.unc.edu>
.\" Modified 1995-05-18 by Todd Larason <jtl@molehill.org>
.\" Modified 1997-01-31 by Eric S. Raymond <esr@thyrsus.com>
.\" Modified 1995-01-09 by Richard Kettlewell <richard@greenend.org.uk>
.\" Modified 1998-05-13 by Michael Haardt <michael@cantor.informatik.rwth-aachen.de>
.\" Modified 1999-07-06 by aeb & Albert Cahalan
.\" Modified 2000-01-07 by aeb
.\" Modified 2004-06-23 by Michael Kerrisk <mtk.manpages@gmail.com>
.\" 2007-06-08 mtk: Added example program
.\" 2007-07-05 mtk: Added details on underlying system call interfaces
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1992 Drew Eckhardt, 1995 Nicolai Langfeldt, 2007 Michael Kerrisk 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2006, 2012, 2013, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2013, 2014, 2016.
.TH STAT 2 2016\-03\-15 Linux "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
stat, fstat, lstat, fstatat \- pobieranie stanu pliku
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <sys/types.h>\fP
.br
\fB#include <sys/stat.h>\fP
.br
\fB#include <unistd.h>\fP
.sp
\fBint stat(const char *\fP\fIpathname\fP\fB, struct stat *\fP\fIbuf\fP\fB);\fP
.br
\fBint fstat(int \fP\fIfd\fP\fB, struct stat *\fP\fIbuf\fP\fB);\fP
.br
\fBint lstat(const char *\fP\fIpathname\fP\fB, struct stat *\fP\fIbuf\fP\fB);\fP
.sp
\fB#include <fcntl.h>           \fP/* Definicja stałych AT_* */
\fB#include <sys/stat.h>\fP
.sp
\fBint fstatat(int \fP\fIdirfd\fP\fB, const char *\fP\fIpathname\fP\fB, struct stat *\fP\fIbuf\fP\fB,\fP
\fB            int \fP\fIflags\fP\fB);\fP
.fi
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.ad l
.PD 0
.sp
\fBlstat\fP():
.RS 4
/* glibc 2.19 i wcześniejsze */ _BSD_SOURCE
.br
    || /* Od glibc 2.20 */ _DEFAULT_SOURCE
.br
.\"   _XOPEN_SOURCE\ &&\ _XOPEN_SOURCE_EXTENDED
    || _XOPEN_SOURCE\ >=\ 500
.br
    || /* od glibc 2.10: */ _POSIX_C_SOURCE\ >=\ 200112L
.RE
.sp
\fBfstatat\fP():
.PD 0
.ad l
.RS 4
.TP  4
Od glibc 2.10:
_POSIX_C_SOURCE\ >=\ 200809L
.TP 
Przed glibc 2.10:
_ATFILE_SOURCE
.RE
.PD
.ad
.SH OPIS
.PP
Funkcje te zwracają informacje o podanym pliku w buforze wskazanym przez
\fIbuf\fP. Do uzyskania tej informacji nie są wymagane prawa dostępu do samego
pliku, lecz \(em w przypadku \fBstat\fP, \fBfstatat\fP() i \fBlstat\fP() \(em
konieczne są prawa wykonywania (przeszukiwania) do wszystkich katalogów na
prowadzącej do pliku ścieżce \fIpathname\fP.
.PP
\fBstat\fP() i \fBfstatat\fP() pobierają informacje o pliku wskazanym przez
\fIpathname\fP; cechy wyróżniające \fBfstatat\fP() opisano poniżej.

\fBlstat\fP() jest identyczny z \fBstat\fP(), lecz w przypadku gdy \fIpathname\fP
jest dowiązaniem symbolicznym, to zwraca informacje o samym dowiązaniu, a
nie pliku, do którego się to dowiązanie odwołuje.

\fBfstat\fP() jest identyczny z \fBstat\fP(), z tym wyjątkiem, że plik o którym
mają być pobrane informacje, jest określony przez deskryptor pliku \fIfd\fP.
.PP
Wszystkie te funkcje zwracają strukturę \fIstat\fP, zawierającą następujące
pola:
.PP
.in +4n
.nf
struct stat {
    dev_t     st_dev;      /* ID urządzenia zawierającego plik */
    ino_t     st_ino;      /* numer i\-węzła (inode) */
    mode_t    st_mode;     /* tryb i typ pliku */
    nlink_t   st_nlink;    /* liczba dowiązań stałych (hardlinks) */
    uid_t     st_uid;      /* ID użytkownika właściciela */
    gid_t     st_gid;      /* ID grupy właściciela */
    dev_t     st_rdev;     /* ID urządzenia (jeśli plik specjalny) */
    off_t     st_size;     /* całkowity rozmiar w bajtach */
    blksize_t st_blksize;  /* wielkość bloku dla I/O systemu plików */
    blkcnt_t  st_blocks;   /* liczba zaalokowanych bloków 512\-bajtowych */

    /* Od Linuksa 2.6 jądro obsługuje nanosekundową
       rozdzielczość następujących pól znaczników czasu.
       Szczegóły opisujące Linuksa w wersji starszej niż 2.6
       znajdują się w rozdziale UWAGI */

    struct timespec st_atim;    /* czas ostatniego dostępu */
    struct timespec st_mtim;    /* czas ostatniej modyfikacji */
    struct timespec st_ctim;    /* czas ostatniej zmiany */
};

#define st_atime st_atim.tv_sec      /* Kompatybilność wsteczna */
#define st_mtime st_mtim.tv_sec
#define st_ctime st_ctim.tv_sec
};
.fi
.in

\fIUwaga:\fP kolejność pól w strukturze \fIstat\fP różni się nieco w zależności od
architektury. Dodatkowo, powyższa definicja nie pokazuje bajtów
wyrównujących, które mogą być obecne pomiędzy niektórymi polami na różnych
architekturach. Z tymi detalami można się zapoznać analizując glibc i kod
źródłowy jądra.

.\" Background: inode attributes are modified with i_mutex held, but
.\" read by stat() without taking the mutex.
\fIUwaga:\fP Dla zachowania wydajności i prostoty, różne pola w strukturze
\fIstat\fP mogą zawierać stany z różnych momentów wykonywania wywołania
systemowego. Przykładowo, jeśli \fIst_mode\fP lub \fIst_uid\fP zostanie zmieniony
przez inny proces za pomocą\ wywołania \fBchmod\fP(2) lub \fBchown\fP(2), \fBstat\fP()
może zwrócić stary \fIst_mode\fP razem z nowym \fIst_uid\fP albo stary \fIst_uid\fP
razem z nowym \fIst_mode\fP.

Pole \fIst_dev\fP opisuje urządzenie, w którym plik się znajduje. (Makra
\fBmajor\fP(3) i \fBminor\fP(3) mogą się przydać przy dekodowaniu identyfikatora
urządzenia znajdującego się w tym polu).

Pole \fIst_rdev\fP opisuje urządzenie reprezentowane przez ten plik (i\-węzeł).

Pole \fIst_size\fP podaje rozmiar pliku w bajtach (jeżeli plik jest plikiem
regularnym lub dowiązaniem symbolicznym). Rozmiarem dowiązania symbolicznego
jest długość ścieżki, na którą wskazuje, z wyłączeniem końcowego bajtu NULL.

Pole \fIst_sblocks\fP określa liczbę bloków zajmowanych przez plik w
jednostkach 512\-bajtowych. (Liczba ta może być mniejsza niż \fIst_size\fP/512,
na przykład wtedy, gdy plik ma dziury).

Pole \fIst_blksize\fP zawiera "preferowany" rozmiar bloku dla efektywnych
operacji wejścia/wyjścia dla pliku. (Zapis do pliku mniejszych kawałków może
spowodować nieefektywne operacje odczyt\-modyfikacja\-powtórny zapis).
.PP
Nie wszystkie systemy plików pod Linuksem obsługują wszystkie pola
czasu. Niektóre systemy plików można zamontować w ten sposób, że dostęp do
pliku lub katalogu nie powoduje uaktualnienia pola \fIst_atime\fP. (Patrz
\fInoatime\fP, \fInodiratime\fP i \fIrelatime\fP w \fBmount\fP(8) oraz powiązane
informacje w \fBmount\fP(2)). Dodatkowo \fIst_atime\fP nie jest aktualizowane,
jeśli plik jest otwierany z flagą \fBO_NOATIME\fP, patrz \fBopen\fP(2).

Pole \fIst_atime\fP jest zmieniane przez każdy dostęp do pliku, np. przez
\fBexecve\fP(2), \fBmknod\fP(2), \fBpipe\fP(2), \fButime\fP(2) i \fBread\fP(2) (w razie
odczytania więcej niż zera bajtów). Inne procedury, jak \fBmmap\fP(2) mogą, ale
nie muszą, zaktualizować \fIst_atime\fP.

Zazwyczaj pole \fIst_mtime\fP jest zmieniane przez modyfikowanie pliku,
np. przez \fBmknod\fP(2), \fBtruncate\fP(2), \fButime\fP(2) i \fBwrite\fP(2) (więcej niż
zera bajtów). Co więcej \fIst_mtime\fP katalogu jest zmieniane przy tworzeniu
plików w tym katalogu lub ich usuwaniu. Pole \fIst_mtime\fP \fInie\fP jest
zmieniane po zmianach właściciela, grupy, liczby dowiązań (hard links) czy
uprawnień.

Pole \fIst_ctime\fP jest zmieniane przy zapisywaniu lub ustawianiu informacji
i\-węzła (np. właściciela, grupy, liczby dowiązań, praw itp.).
.PP
POSIX odnosi się do bitów \fIst_mode\fP odpowiadających masce \fBS_IFMT\fP
(zob. poniżej) jako \fItypu pliku\fP, 12 bitów odpowiadających masce 07777 jako
\fIbitów trybu pliku\fP i najmniej znaczących 9 bitów (0777) jako \fIbitów
uprawnień pliku\fP.
.PP
Zdefiniowane są następujące wartości masek do typu pliku z pola \fIst_mode\fP:
.in +4n
.TS
lB l l.
S_IFMT	0170000	maska bitowa dla pola bitowego typu pliku

S_IFSOCK	0140000	gniazdo
S_IFLNK	0120000	dowiązanie symboliczne (symbolic link)
S_IFREG	0100000	plik regularny
S_IFBLK	0060000	urządzenie blokowe
S_IFDIR	0040000	katalog
S_IFCHR	0020000	urządzenie znakowe
S_IFIFO	0010000	kolejka FIFO
.TE
.in
.PP
Dlatego, aby sprawdzić czy plik jest (przykładowo) zwykłym plikiem można
napisać:

.nf
.in +4n
stat(pathname, &sb);
if ((sb.st_mode & S_IFMT) == S_IFREG) {
    /* Obsługa zwykłego pliku */
}
.in
.fi
.PP
Ponieważ testy w powyższej postaci są popularne, dodatkowe makra są
zdefiniowane przez POSIX w celu umożliwienia sprawdzenia typu pliku w
\fIst_mode\fP w spójniejszej formie:
.RS 4
.TP  1.2i
\fBS_ISREG\fP(m)
czy plik jest regularny?
.TP 
\fBS_ISDIR\fP(m)
katalog?
.TP 
\fBS_ISCHR\fP(m)
urządzenie znakowe?
.TP 
\fBS_ISBLK\fP(m)
urządzenie blokowe?
.TP 
\fBS_ISFIFO\fP(m)
kolejka FIFO (potok nazwany)?
.TP 
\fBS_ISLNK\fP(m)
dowiązanie symboliczne? (Nie w POSIX.1\-1996).
.TP 
\fBS_ISSOCK\fP(m)
gniazdo? (Nie w POSIX.1\-1996).
.RE
.PP
Poprzedni przykład kodu można dlatego przepisać w następujący sposób:

.nf
.in +4n
stat(pathname, &sb);
if (S_ISREG(sb.st_mode)) {
    /* Obsługa zwykłego pliku */
}
.in
.fi
.PP
Definicje większości powyższych makr sprawdzających typ pliku są
udostępniane, jeśli tylko któraś z następujących funkcji makd sprawdzających
jest zdefiniowana: \fB_BSD_SOURCE\fP (w 2.19 i wcześniejszych), \fB_SVID_SOURCE\fP
(w glibc 2.19 i wcześniejszych) lub \fB_DEFAULT_SOURCE\fP (w glibc 2.20 i
późniejszych). Dodatkowo, definicje wszystkich powyższych makr z wyjątkiem
\fBS_IFSOCK\fP i \fBS_ISSOCK\fP() są udostępniane jeśli zdefiniowano
\fB_XOPEN_SOURCE\fP. Zdefiniowanie \fBS_IFSOCK\fP można również uwidocznić
definiując \fB_XOPEN_SOURCE\fP z wartością większą lub równą 500.

Zdefiniowanie \fBS_ISSOCK\fP() jest uwidocznione, jeśli zdefiniowano dowolne z
następujących makr sprawdzających: \fB_BSD_SOURCE\fP (w 2.19 i wcześniejszych),
\fB_DEFAULT_SOURCE\fP (w glibc 2.20 i późniejszych), \fB_XOPEN_SOURCE\fP z
wartością większą lub równą 500 lub \fB_POSIX_C_SOURCE\fP z wartością większą
lub równą 200112L.
.PP
Zdefiniowane są następujące wartości masek do części określającej tryb pliku
w polu \fIst_mode\fP:
.in +4n
.TS
lB l l.
S_ISUID	  04000	bit "set\-used\-ID"
S_ISGID	  02000	bit "set\-group\-ID" (patrz niżej)
S_ISVTX	  01000	bit "sticky" (patrz niżej)

S_IRWXU	  00700	właściciel ma prawa odczytu, zapisu i wykonania
S_IRUSR	  00400	właściciel ma prawa odczytu
S_IWUSR	  00200	właściciel ma prawa zapisu
S_IXUSR	  00100	właściciel ma prawa wykonania

S_IRWXG	  00070	grupa ma prawa odczytu, zapisu i wykonania
S_IRGRP	  00040	grupa ma prawa odczytu
S_IWGRP	  00020	grupa ma prawa zapisu
S_IXGRP	  00010	grupa ma prawa wykonania

S_IRWXO	  00007	T{
inni (nie z grupy) mają\ prawo odczytu, zapisu i wykonania
T}
S_IROTH	  00004	inni mają prawa odczytu
S_IWOTH	  00002	inni mają prawa zapisu
S_IXOTH	  00001	inni mają prawa wykonania
.TE
.in
.P
Bit "set\-group\-ID" (\fBS_ISGID\fP) ma kilka specjalnych znaczeń. Ustawiony na
katalogu oznacza, że dla tego katalogu powinna być używana semantyka BSD:
pliki w nim utworzone dziedziczą identyfikator grupy z katalogu, a nie z
efektywnego identyfikatora grupy procesu tworzącego plik, ponadto tworzone
katalogi będą miały także ustawiony bit \fBS_ISGID\fP. Dla pliku, który nie ma
ustawionego bitu wykonywania dla grupy (\fBS_IXGRP\fP), bit "set\-group\-ID"
oznacza obowiązkowe blokowanie pliku/rekordu.
.P
.\"
.\"
Bit "sticky" (\fBS_ISVTX\fP) ustawiony na katalogu oznacza, że tylko właściciel
pliku lub właściciel katalogu albo proces uprzywilejowany może usunąć plik w
tym katalogu lub zmienić nazwę tego pliku.
.SS fstatat()
Wywołanie systemowe \fBfstatat\fP() działa w ten sam sposób co \fBstat\fP(), z
wyjątkiem opisanych tu różnic.

Jeśli ścieżka podana w \fIpathname\fP jest względna, jest to interpretowane w
odniesieniu do katalogu do którego odnosi się deskryptor pliku \fIdirfd\fP
(zamiast w odniesieniu do bieżącego katalogu roboczego procesu wywołującego,
jak w stosunku do ścieżek względnych robi to \fBstat\fP()).

Jeśli \fIpathname\fP jest względna a \fIdirfd\fP ma wartość specjalną \fBAT_FDCWD\fP,
to \fIpathname\fP jest interpretowana w odniesieniu do bieżącego katalogu
roboczego procesu wywołującego (jak \fBstat\fP()).

If ścieżka \fIpathname\fP jest bezwzględna, to \fIdirfd\fP jest ignorowane.

\fIflags\fP mogą wynosić albo 0, albo składać się z co najmniej jednej z
poniższych opcji połączonych operatorem OR:
.TP 
\fBAT_EMPTY_PATH\fP (od Linuksa 2.6.39)
.\" commit 65cfc6722361570bfe255698d9cd4dccaf47570d
.\" Before glibc 2.16, defining _ATFILE_SOURCE sufficed
Jeśli \fIpathname\fP jest łańcuchem pustym, to działa na pliku do którego
odnosi się \fIdirfd\fP (który mógł zostać pozyskany za pomocą flagi \fBO_PATH\fP
\fBopen\fP(2)). Jeśli \fIdirfd\fP wynosi \fBAT_FDCWD\fP, to wywołujący działa w
bieżącym katalogu roboczym. W takim przypadku \fIdirfd\fP może odnosić się do
każdego typu pliku, nie tylko katalogu. Jest to opcja charakterystyczna dla
Linuksa, proszę zdefiniować \fB_GNU_SOURCE\fP, aby dostać się do jej definicji.
.TP 
\fBAT_NO_AUTOMOUNT\fP (od Linuksa 2.6.38)
.\" Before glibc 2.16, defining _ATFILE_SOURCE sufficed
Nie montuje automatycznie ostatniego komponentu ("basename") ścieżki podanej
w \fIpathname\fP, jeśli ścieżka odnosi się do katalogu, który jest punktem
automatycznego montowania. Pozwala to programowi wywołującemu zebrać
atrybuty samego punktu montowania (a nie atrybuty lokalizacji, która
zostałaby zamontowana). Znacznika tego można użyć w narzędziach, które
przeszukują katalogi, aby zapobiec ich automatycznemu montowaniu. Znacznik
\fBAT_NO_AUTOMOUNT\fP nie ma żadnego znaczenia, jeśli punkt montowania został
już wcześniej zamontowany. Jest to opcja charakterystyczna dla Linuksa,
proszę zdefiniować \fB_GNU_SOURCE\fP, aby dostać się do jej definicji.
.TP 
\fBAT_SYMLINK_NOFOLLOW\fP
Jeśli \fIpathname\fP jest dowiązaniem symbolicznym nie podąża za nim, w zamian
zwraca informacje o samym dowiązaniu, jak \fBlstat\fP(). Domyślnie \fBfstatat\fP
() podąża za dowiązaniami symbolicznymi, jak \fBstat\fP().)
.PP
Więcej informacji o potrzebie wprowadzenia \fBfstatat\fP() można znaleźć w
podręczniku \fBopenat\fP(2).
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
W przypadku powodzenia zwracane jest zero. W razie wystąpienia błędu
zwracane jest \-1 i ustawiana jest odpowiednia wartość zmiennej \fIerrno\fP.
.SH BŁĘDY
.TP 
\fBEACCES\fP
Brak uprawnień do przeszukiwania jednego z katalogów w ścieżce zaczynającej
\fIpathname\fP. (Patrz także \fBpath_resolution\fP(7)).
.TP 
\fBEBADF\fP
\fIfd\fP nie jest prawidłowym otwartym deskryptorem pliku.
.TP 
\fBEFAULT\fP
Niepoprawny adres.
.TP 
\fBELOOP\fP
Podczas rozwiązywania ścieżki napotkano zbyt wiele dowiązań symbolicznych.
.TP 
\fBENAMETOOLONG\fP
Ścieżka \fIpathname\fP jest zbyt długa.
.TP 
\fBENOENT\fP
Składnik ścieżki \fIpathname\fP nie istnieje lub \fIpathname\fP jest pustym
łańcuchem znaków.
.TP 
\fBENOMEM\fP
Brak pamięci (tj. pamięci jądra).
.TP 
\fBENOTDIR\fP
Składnik ścieżki \fIpathname\fP nie jest katalogiem.
.TP 
\fBEOVERFLOW\fP
\fIpathname\fP lub \fIfd\fP odnosi się do pliku, numeru i\-węzła lub numeru bloków,
których rozmiar nie jest reprezentowalny w \- odpowiednio \- typie \fIoff_t\fP,
\fIino_t\fP, \fIblkcnt_t\fP. Błąd ten może wystąpić na przykład wtedy, gdy
aplikacja skompilowana na platformie 32\-bitowej bez
\fI\-D_FILE_OFFSET_BITS=64\fP wywoła \fBstat\fP () na pliku, którego rozmiar jest
większy niż \fI(1<<31)\-1\fP bajtów.
.PP
Mogą wystąpić następujące dodatkowe błędy dla \fBfstatat\fP():
.TP 
\fBEBADF\fP
\fIdirfd\fP nie jest prawidłowym deskryptorem pliku.
.TP 
\fBEINVAL\fP
Podano nieprawidłową opcję w \fIflags\fP.
.TP 
\fBENOTDIR\fP
\fIpathname\fP jest względna a \fIdirfd\fP jest deskryptorem pliku odnoszącym się
do pliku zamiast do katalogu.
.SH WERSJE
\fBfstatat\fP() zostało dodane do Linuksa w jądrze 2.6.16; obsługę biblioteki
dodano do glibc w wersji 2.4.
.SH "ZGODNE Z"
.\" SVr4 documents additional
.\" .BR fstat ()
.\" error conditions EINTR, ENOLINK, and EOVERFLOW.  SVr4
.\" documents additional
.\" .BR stat ()
.\" and
.\" .BR lstat ()
.\" error conditions EINTR, EMULTIHOP, ENOLINK, and EOVERFLOW.
\fBstat\fP(), \fBfstat\fP(), \fBlstat\fP(): SVr4, 4.3BSD, POSIX.1\-2001, POSIX.1.2008.

\fBfstatat\fP(): POSIX.1\-2008.

Według POSIX.1\-2001 \fBlstat\fP() na dowiązaniu symbolicznym powinien zwrócić
poprawne wartości tylko w polu \fIst_size\fP i w części pola \fIst_mode\fP
związanej z typem pliku struktury \fIstat\fP. POSIX.1\-2008 zaostrza tę
specyfikację, wymagając od \fBlstat\fP() zwracania poprawnych informacji we
wszystkich polach z wyjątkiem bitów trybu w \fIst_mode\fP.

Używanie pól \fIst_blocks\fP i \fIst_blksize\fP może być nieprzenośne. (Były
wprowadzone w BSD; interpretacje różnią się zarówno między systemami, jak i
na jednym systemie, jeśli użyty jest zdalny system plików montowany po
NFS\-ie). Aby uzyskać definicje typów \fIblkcnt_t\fP i \fIblksize_t\fP z
\fI<sys/stat.h>\fP należy zdefiniować \fB_XOPEN_SOURCE\fP na wartość 500
lub wyższą (przed dołączeniem \fIjakiegokolwiek\fP innego pliku nagłówkowego).
.LP
POSIX.1\-1990  nie opisywał stałych \fBS_IFMT\fP, \fBS_IFSOCK\fP, \fBS_IFLNK\fP,
\fBS_IFREG\fP, \fBS_IFBLK\fP, \fBS_IFDIR\fP, \fBS_IFCHR\fP, \fBS_IFIFO\fP, \fBS_ISVTX\fP , ale
zamiast tego wymagał używania makr \fBS_ISDIR\fP() itp. Stałe \fBS_IF*\fP są
obecne w POSIX.1\-2001 i późniejszych.

Makra \fBS_ISLNK\fP()  i \fBS_ISSOCK\fP() nie są wymienione w POSIX.1\-1996, ale są
obecne w POSIX.1\-2001; pierwsze z nich pochodzi z SVID 4, a drugie z SUSv2.
.LP
Unix\ V7 (i kolejne systemy) miał \fBS_IREAD\fP, \fBS_IWRITE\fP, \fBS_IEXEC\fP,
podczas gdy POSIX nakazuje używanie synonimów \fBS_IRUSR\fP, \fBS_IWUSR\fP,
\fBS_IXUSR\fP.
.SS "Inne systemy"
Wartości, które były (lub nadal są) w użyciu w różnych systemach:
.ad l
.TS
l l l l l.
szesn.	nazwa	ls	ósemk.	opis
f000	S_IFMT		170000	maska bitowa dla pól bitowych typu pliku
0000			000000	T{
niedziałający i\-węzeł w SCO; nieznany typ w BSD; SVID\-v2 i XPG2
mają zarówno 0, jak i 0100000 dla zwykłego pliku
T}
1000	S_IFIFO	p|	010000	kolejka FIFO (potok nazwany)
2000	S_IFCHR	c	020000	specjalny znakowy (V7)
3000	S_IFMPC		030000	specjalny znakowy zwielokrotniony (V7)
4000	S_IFDIR	d/	040000	katalog (V7)
5000	S_IFNAM		050000	T{
nazwany plik specjalny XENIX\-a z dwoma podtypami, rozróżnianymi przez
wartości 1, 2 w \fIst_rdev\fP
T}
0001	S_INSEM	s	000001	podtyp IFNAM semafora XENIX
0002	S_INSHD	m	000002	podtyp IFNAM dzielonych danych XENIX
6000	S_IFBLK	b	060000	specjalny blokowy (V7)
7000	S_IFMPB		070000	specjalny blokowy zwielokrotniony (V7)
8000	S_IFREG	\-	100000	regularny (V7)
9000	S_IFCMP		110000	skompresowany VxFS
9000	S_IFNWK	n	110000	sieciowy specjalny (HP\-UX)
a000	S_IFLNK	l@	120000	dowiązanie symboliczne (BSD)
b000	S_IFSHAD		130000	T{
shadow i\-węzeł ACL w Solarisie (niewidzialny w przestrzeni użytkownika)
T}
c000	S_IFSOCK	s=	140000	gniazdo (BSD; także "S_IFSOC" na VxFS)
d000	S_IFDOOR	D>	150000	drzwi Solarisa
e000	S_IFWHT	w%	160000	BSD whiteout (nieużywane dla i\-węzła)
0200	S_ISVTX		001000	T{
bit lepkości: zachowuje tekst na urządzeniu wymiany nawet po użyciu (V7)
.br
zarezerwowane (SVID\-v2)
.br
Dla niekatalogów: nie buforuj tego (SunOS)
.br
Dla katalogów: ograniczone prawo usunięcia (SVID\-v4.2)
T}
0400	S_ISGID		002000	T{
set\-group\-ID podczas wykonywania (V7)
.br
dla katalogów: używa semantyki BSD do propagacji GID
T}
0400	S_ENFMT		002000	T{
egzekwowanie blokowania plików Systemu V (dzielone z S_ISGID)
T}
0800	S_ISUID		004000	set\-user\-ID podczas wykonywania (V7)
0800	S_CDF		004000	T{
katalog jest plikiem zależnym od kontekstu (HP\-UX)
T}
.TE
.ad

Polecenie "sticky" pojawiło się w wersji 32V systemu AT&T UNIX.
.SH UWAGI
Pod Linuksem, \fBlstat\fP() nie spowoduje uruchomienia akcji automontera,
natomiast \fBstat\fP() \- spowoduje (patrz jednakże \fBfstatat\fP(2)).

Dla większości plików w katalogu \fI/proc\fP, \fBstat\fP() w polu \fIst_size\fP
zwraca 0, a nie rzeczywisty rozmiar pliku.
.SS "Pola znaczników czasu"
Starsze jądra i starsze standardy nie obsługują nanosekundowych pól
znaczników czasu. Zamiast tego były trzy pola znaczników czasu \(em
\fIst_atime\fP, \fIst_mtime\fP i \fIst_ctime\fP\(em zapisywane jako \fItime_t\fP
przechowujące znaczniki czasu z sekundową precyzją.

Od wersji jądra 2.5.48 struktura \fIstat\fP obsługuje nanosekundową dokładność
wszystkich trzech pól czasowych. Nanosekundowa część każdego z tych pól jest
dostępna za pomocą nazw w postaci \fIst_atim.tv_nsec\fP, jeżeli zdefiniowano
makro \fB_BSD_SOURCE\fP lub \fB_SVID_SOURCE\fP. Nanosekundowe pola czasowe są
obecnie ustandaryzowane, począwszy od POSIX.1\-2008 i w związku z tym,
począwszy od wersji 2.12 biblioteka glibc udostępnia również część
nanosekundową, jeśli \fB_POSIX_C_SOURCE\fP jest zdefiniowane na wartość 200809L
lub większą, albo \fB_XOPEN_SOURCE\fP jest zdefiniowane na wartość 700 lub
większą. Jeśli nie zdefiniowano żadnego z powyższych makr, to nanosekundowe
wartości są dostępne w polu \fIst_atimensec\fP.

.\" commit ef7f38359ea8b3e9c7f2cae9a4d4935f55ca9e80
Nanosekundowe pola czasowe są obsługiwane przez XFS, JFS, Btrfs i ext4 (od
Linuksa 2.6.23). natomiast nie są obsługiwane w ext2, ext3 i Reiserfs. W
systemach plików, które nie obsługują takiej dokładności czasowej, wartości
nanosekund w tych polach wynoszą 0.
.SS "Różnice biblioteki C/jądra"
.\" See include/asm-i386/stat.h in the Linux 2.4 source code for the
.\" various versions of the structure definitions
Z upływem czasu, zwiększanie rozmiarów struktury \fIstat\fP doprowadziło do
powstania trzech kolejnych wersji funkcji \fBstat\fP(): \fIsys_stat\fP() (slot
\fI__NR_oldstat\fP), \fIsys_newstat\fP() (slot \fI__NR_stat\fP) i \fIsys_stat64()\fP
(slot \fI__NR_stat64\fP) na platformach 32\-bitowych takich jak i386. Pierwsze
dwie wersje były już\ obecne w Linuksie 1.0 (choć z różnymi nazwami),
ostatnią\ dodano w Linuksie 2.4. Podobne uwagi mają zastosowanie do
\fBfstat\fP() i \fBlstat\fP().

Wewnątrzjądrowe wersje struktury \fIstat\fP, za pomocą\ których jądro obsługuje
te różne wersje, to odpowiednio:
.RS
.TP 
\fI__old_kernel_stat\fP
Oryginalna struktura z dość wąskimi polami i brakiem dopełnienia
(wyrównania).
.TP 
\fIstat\fP
Większe pole \fIst_ino\fP i dodane dopełnienie do różnych części struktury
pozwalające na późniejszą\ rozbudowę.
.TP 
\fIstat64\fP
Jeszcze większe pole \fIst_ino\fP, większe pola \fIst_uid\fP i \fIst_gid\fP aby
przyjąć rozszerzone w Linuksie 2.4 UID\-y i GID\-y do 32 bitów i różne inne
poszerzenia pól oraz jeszcze więcej dopełnień w strukturze (dopełnione bajty
zostały w końcu wykorzystane w Linuksie 2.6 po pojawieniu się 32\-bitowych
identyfikatorów urządzeń oraz części nanosekundowej w polach znaczników
czasowych).
.RE
.PP
.\"
.\" A note from Andries Brouwer, July 2007
.\"
.\" > Is the story not rather more complicated for some calls like
.\" > stat(2)?
.\"
.\" Yes and no, mostly no. See /usr/include/sys/stat.h .
.\"
.\" The idea is here not so much that syscalls change, but that
.\" the definitions of struct stat and of the types dev_t and mode_t change.
.\" This means that libc (even if it does not call the kernel
.\" but only calls some internal function) must know what the
.\" format of dev_t or of struct stat is.
.\" The communication between the application and libc goes via
.\" the include file <sys/stat.h> that defines a _STAT_VER and
.\" _MKNOD_VER describing the layout of the data that user space
.\" uses. Each (almost each) occurrence of stat() is replaced by
.\" an occurrence of xstat() where the first parameter of xstat()
.\" is this version number _STAT_VER.
.\"
.\" Now, also the definitions used by the kernel change.
.\" But glibc copes with this in the standard way, and the
.\" struct stat as returned by the kernel is repacked into
.\" the struct stat as expected by the application.
.\" Thus, _STAT_VER and this setup cater for the application-libc
.\" interface, rather than the libc-kernel interface.
.\"
.\" (Note that the details depend on gcc being used as c compiler.)
Funkcja opakowująca glibc \fBstat\fP() ukrywa te detale przed użytkownikami,
wywołując najnowszą wersję wywołania systemowego udostępnianą\ przez jądra i
przepakowując zwracane informacje, jeśli jest to wymagane, dla starszych
plików wykonywalnych.

Na współczesnych systemach 64\-bitowych wszystko jest prostsze: istnieje
jedno wywołanie systemowe \fBstat\fP(), a jądro wykorzystuje strukturę \fIstat\fP
zawierającą pola o wystarczającym rozmiarze.

.\" strace(1) shows the name "newfstatat" on x86-64
Wywołanie systemowe niższego stopnia używane przez funkcję opakowującą
\fBfstatat\fP() glibc nazywa się w rzeczywistości \fBfstatat64\fP() lub, na
niektórych architekturach, \fBnewfstatat\fP().
.SH PRZYKŁAD
Poniższy program wywołuje \fBstat\fP() i wypisuje wybrane pola zwrócone w
strukturze \fIstat\fP:
.nf

#include <sys/types.h>
#include <sys/stat.h>
#include <time.h>
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int
main(int argc, char *argv[])
{
    struct stat sb;

    if (argc != 2) {
        fprintf(stderr, "Użycie: %s <ścieżka>\en", argv[0]);
        exit(EXIT_FAILURE);
    }

    if (stat(argv[1], &sb) == \-1) {
        perror("stat");
        exit(EXIT_FAILURE);
    }

    printf("Typ pliku:                 ");

    switch (sb.st_mode & S_IFMT) {
    case S_IFBLK:  printf("urządzenie blokowe\en");      break;
    case S_IFCHR:  printf("urządzenie znakowe\en");      break;
    case S_IFDIR:  printf("katalog\en");                 break;
    case S_IFIFO:  printf("FIFO/pipe\en");               break;
    case S_IFLNK:  printf("dowiązanie symboliczne\en");  break;
    case S_IFREG:  printf("zwykły plik\en");             break;
    case S_IFSOCK: printf("gniazdo\en");                 break;
    default:       printf("typ nieznany\en");            break;
    }

    printf("numer I\-węzła:            %ld\en", (long) sb.st_ino);

    printf("Tryb:                     %lo (octal)\en",
            (unsigned long) sb.st_mode);

    printf("Liczba dowiązań:           %ld\en", (long) sb.st_nlink);
    printf("Właściciel:                UID=%ld   GID=%ld\en",
            (long) sb.st_uid, (long) sb.st_gid);

    printf("Preferowany rozmiar bloku I/O: %ld bajtów\en",
            (long) sb.st_blksize);
    printf("Rozmiar bloku:                 %lld bajtów\en",
            (long long) sb.st_size);
    printf("Liczba zaalokowanych bloków:   %lld\en",
            (long long) sb.st_blocks);

    printf("Ostatnia zmiana stanu:    %s", ctime(&sb.st_ctime));
    printf("Ostatni dostęp do pliku:  %s", ctime(&sb.st_atime));
    printf("Ostatnia zmiana pliku:    %s", ctime(&sb.st_mtime));

    exit(EXIT_SUCCESS);
}
.fi
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBls\fP(1), \fBstat\fP(1), \fBaccess\fP(2), \fBchmod\fP(2), \fBchown\fP(2),
\fBreadlink\fP(2), \fButime\fP(2), \fBcapabilities\fP(7), \fBsymlink\fP(7)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
